# Definition
Ist eine Funktion $f:D\to W$ mit [[Funktion#Definitionsbereich|Definitionsbereich]] $D$ und [[Funktion#Wertebereich|Wertebereich]] $W$ gegeben, so ist die **Umkehrfunktion** $f^{-1}:W\to D$ die jenige Funktion, die den Elementen $y\in W$ ihre Urbilder $x\in D$ so zuordnet, dass $y = f(x)$ bzw. $f^{-1}(y) =x$ gilt.

# Beispiele
## Beispiel 1
Gegeben ist die Exponentialfunktion $f(x) = e^{x}$ mit $f:\R\to\R^{+}$. Die Umkehrfunktion von $f$ ist die **[[Logarithmus|Logarithmusfunktion]]** $f^{-1}(x)=\ln x$ mit $f^{-1}:\R^{+}\to\R$.

## Beispiel 2
Gegeben ist die quadratische Funktion $f(x)=x^2$. Auf dem Definitionsbereich $D=\R$ lässt sich keine Umkehrfunktion bestimmen, da $f$ für zwei unterschiedliche $x-$Werte den selben Funktionswert aufweist (d.h. $f$ ist *nicht [[injektiv]]*). Für $D=\R^{+}$ lässt sich jedoch eine Umkehrfunktion bilden.

### Bilden einer Umkehrfunktion
Für die Funktion $f(x)=x^2$ löst man die Gleichung $y=x^2$ zunächst nach $x$ auf. Hierbei nutzt man aus, dass $f$ auf $D=\R^{+}$ definiert und somit das [[Wurzelziehen]] eine Äquivalenzumformung ist:
$$
\begin{align*}
y&= x^{2}&\Big|\sqrt{} \\
\sqrt{y} &=  x.
\end{align*}
$$
Dann vertauscht man die Variablen $x$ und $y$ miteinander. Somit ist die Umkehrfunktion der quadratischen Funktion $f(x)=x^2$ die **Wurzelfunktion** $f^{-1}(x)=\sqrt{x}$.

