![[Differentialquotient#Definition]]

[[Ableitung/Lehrperson/Sek II LK/II-1 - Differentialrechnung/Differentialquotient]]

# Ableitungsregeln

## Additionsregel
Sind $f$ und $g$ Funktionen, so gilt
$$
(f\pm g)' = f' \pm g'.
$$

## Multiplikationsregel
Sind $f$ und $g$ Funktionen, so gilt
$$
(f \cdot g)' = f'g + fg'.$$

## Kettenregel
Sind $f$ und $g$ Funktionen, so gilt
$$
(f(g))' = f'(g)\cdot g'
$$

## Quotientenregel
Sind $f$ und $g$ Funktionen und ist $g\neq 0$, so gilt
$$
\left(\frac{f}{g}\right)' = \frac{f'g-fg'}{g^2} 
$$
## Potenzregel
Die Funktion $f(x)=x^{n}$ besitzt die Ableitung $f(x)=n\cdot x^{n-1}$. Die [[Integral#Potenzfunktionen|Umkehrung der Ableitung]] bei Potenzfunktionen

## weitere Regeln

| $f(x)$ | $f'(x)$ |   
| -------- | -------- | 
| $ax$ | $a$ |
| $c$ | $0$ |
|$x^{n}$|$n \cdot x^{n-1}$|
|$e^{x}$|$e^{x}$|
|$\ln(x)$|$\frac{1}{x}$|
|$\sin(x)$|$\cos(x)$|
|$\cos(x)$|$-\sin(x)$|

![[Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung]]

# Beispiele


$$
f(x) = x^{3}-2x^{2}+7 \Rightarrow f'(x) = 3x^{2}-4x \Rightarrow f''(x)=6x-4
$$
$$
f(x)=e^{3x+2} \Rightarrow f'(x) = 3e^{3x+2} \Rightarrow f''(x) = 9e^{3x+2}
$$
$$
f(x)=(2-x)^{3}\Rightarrow f'(x)= -3(2-x)^{2}=-3x^2+12x-12
$$
